<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="estrutura">

	<title>Arquétipos</title>

	<para>
		O projeto Demoiselle recomenda e usa a ferramenta <ulink url="http://maven.apache.org/">Apache-Maven</ulink> , para gerenciamento do ciclo de vida do desenvolvimento
		de projeto. Baseada nesta ferramenta, além do fornecimento dos POMs Parentes, também fornece as estruturas chamadas <ulink url="http://maven.apache.org/archetype/maven-archetype-plugin/">arquétipos</ulink>  
		para facilitar a criação de aplicações, garantido a estrutura recomendada pelo framework e o conceito de gerenciamento do próprio Maven. 
		Atualmente estão disponíveis os seguintes artefatos: 
	</para>

	<section>
		<title>Mínimo</title>
		<para>
			Fornece um conjunto mínimo de artefatos para criar uma aplicação Java, utiliza o Demoiselle-Minimal-Parent 
			sendo útil quando os outros arquétipos disponíveis não se enquadram nas características do projeto a ser criado. 
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>JSF com JPA</title>
		<para>
			Útil para os projetos que precisam de uma arquitetura que utilize as tecnologias JSF e JPA,
			é baseado no Demoiselle-JSF-Parent,
			e que já traz uma estrutura padrão de pacotes e todas
			as dependências necessárias para rodar a aplicação. Ao usar este
			arquétipo, você terá uma pequena aplicação de
			Bookmarks já pronta para rodar. Para isto, basta instalá-la em um
			servidor da sua preferência! Para mais detalhes
			sobre esta aplicação de exemplo e em como usar o arquétipo, acesse
			a sessão de documentação chamada <ulink url="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/quickstart/">Quickstart</ulink>.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Vaadin com JPA</title>
		<para>
			Uma das principais novidades com relação à esta nova versão do Framework Demoiselle
			é sua integração mais completa à outras tecnologias de apresentação. Na versão anterior
			apesar de ser possível a utilização de outra soluções, não havia ainda facilitadores realmente integrados ao Demoiselle.
			Seguindo este princípio, um dos arquétipos disponibilizados pelo Framework gera uma aplicação de exemplo, nos mesmo moldes
			que é disponibilizado para a tecnologia JSF, mas com a tecnologia de apresentação chamada  <ulink url="http://vaadin.com">VAADIN</ulink>.			
		</para>
	</section>

</chapter>
