<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="bundle">

	<title>Resource Bundle</title>

	<para>
		Um dos requisitos para se construir uma aplicação nos dias de hoje é o de que seja utilizada por pessoas
		em vários lugares no mundo e em diferentes línguas. Portanto, é preciso que as aplicações sejam facilmente 
		internacionalizáveis. Para isso, existe um recurso no java chamado de <emphasis>Resource Bundle</emphasis>,
		que nada mais é do que um esquema de arquivos <filename>properties</filename>, onde cada arquivo representa
		uma língua e cada um desses arquivos possui um conjunto de chaves e valores, sendo que os valores são os textos
		que serão exibidos na aplicação e estão na língua correspondente à língua que o arquivo representa. 
	</para>
	<para>
		O arquivo <filename>properties</filename> que será utilizado para montar a aplicação é escolhido pelo próprio
		usuário, seja através da língua definida no browser ou no próprio sistema operacional. Caso o usuário escolha
		uma língua que não está disponível na aplicação, uma língua default será utilizada. Por exemplo: vamos imaginar
		que em uma aplicação existem dois arquivos <filename>properties</filename>, um em português e outro em inglês, e
		que o arquivo default é o inglês. Vamos imaginar também que a aplicação é Web, portanto a língua escolhida está
		definida no próprio browser. Caso esteja configurado no browser do usuário a língua alemã e como não existe nenhum
		arquivo de properties para alemão, a aplicação será exibida na língua inglesa, que é a língua configurada como
		default. 
	</para>
	<para>
		Todos os arquivos são criados praticamente com o mesmo nome. O que diferencia um arquivo do outro é o acréscimo
		da sigla que representa a língua daquele arquivo. O arquivo que representa a língua default não tem essa sigla
		ao fim do nome. Seguindo o exemplo citado acima e imaginando que o nome dos nossos arquivos é messages, ficaria 
		da seguinte forma: <filename>messages.properties</filename> seria o arquivo default que representaria a língua
		inglesa e <filename>messages_pt.properties</filename> seria o arquivo da língua portuguesa. Veja abaixo um
		exemplo com esses dois arquivos.  
	</para>
	<para>
		<filename>messages.properties</filename>:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[button.edit=Edit
button.new=New
button.save=Save]]></programlisting>
	<para>
		<filename>messages_pt.properties</filename>:
	</para>
	<programlisting><![CDATA[button.edit=Editar
button.new=Novo
button.save=Salvar]]></programlisting>

	<section>
		<title>Utilizando Resource Bundle no Demoiselle</title>
		<para>
			Na versão 2.X do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>, existe uma fábrica de Resource Bundle que fica no
			Core e permite seu uso através da injeção ou através de uma instanciação normal. O grande detalhe é que nessa
			fábrica é injetado um objeto do tipo <literal>Locale</literal>, isso quer dizer que é necessário criar também
			uma fábrica de <literal>Locale</literal>. Como a definição de <literal>Locale</literal> varia de acordo com a
			camada de apresentação, essas fábricas foram criadas nas extensões de apresentação:
			<literal>demoiselle-jsf</literal>, <literal>demoiselle-se</literal> e <literal>demoiselle-vaadin</literal>.
			Na extensão <literal>demoiselle-se</literal> a definição do <literal>Locale</literal> é dada através do
			<literal>Locale</literal> definido na máquina do usuário, enquanto que nas extensões
			<literal>demoiselle-jsf</literal> e <literal>demoiselle-vaadin</literal> essa definição
			acontece através do <literal>Locale</literal> do browser do usuário, por se tratarem de extensões para camada
			de apresentação Web. Por default, a fábrica de Resource Bundle vai injetar um bundle apontando para o arquivo
			<filename>messages</filename>, mas isso pode ser facilmente alterado através da anotação
			<literal>@Name</literal>. Veja abaixo como utilizar o Resource Bundle no Demoiselle.    
		</para>
		<para>
			Utilizando Resource Bundle através da injeção:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Inject
@Name("messages-core")
private ResourceBundle bundle;
	
public String metodoQueRetornaOValorDaChavebuttonedit() {
	return bundle.getString("button.edit");
}]]></programlisting>
        <para>
        	Utilizando Resource Bundle sem uso de injeção:
        </para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[private ResourceBundleFactory bundleFactory = new ResourceBundleFactory(Locale.getDefault());

private ResourceBundle bundle;
	            
public String metodoQueRetornaOValorDaChavebuttonedit() {
	bundle = bundleFactory.create("messages-core");
	return bundle.getString("button.edit");
}]]></programlisting>
	</section>

</chapter>
