<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="configuracao">

	<title>Configuração</title>

	<section>
		<title>Configurações em uma aplicação</title>
		<para>
			Muitas vezes, por motivos diversos, é necessário parametrizar a aplicação à partir de algum mecanismo de
			configuração. E em java é comum se utilizar as seguintes abordagens para armazenas as configurações:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>
						<emphasis>arquivo de propriedades</emphasis>: tratam-se de simples arquivos de texto nomeados com a 
						extensão <filename>.properties</filename>, os quais são escritos com a sintaxe <literal>chave=valor
						</literal>, armazenando uma única chave por linha;
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<emphasis>arquivo XML</emphasis>: são arquivos de texto altamente estruturados com a sintaxe de tags e 
						que	permitem uma maior validação dos seus valores, sendo geralmente nomeados com a extensão 
						<filename>.xml</filename>;
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>
						<emphasis>variáveis de ambiente</emphasis>: valores definidos no sistema operacional, independente de
						plataforma (Windows, Linux, Mac OS, etc) e que podem ser recuperados durante a execução da aplicação.
					</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Esse capítulo mostra de que maneira o <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> pode facilitar a utilização dessas 
			formas de configuração, oferencendo vários recursos interessantes e poderosos para a sua aplicação.
		</para>	 

	</section>
	<section>
		<title>As classes de configuração</title>
		<para>
			O primeiro passo para a utilização do mecanismo de configuração em uma aplicação consiste em criar uma classe 
			específica para armazenar os parâmetros desejados e anotá-la com <literal>@Configuration</literal>. O código
			abaixo mostra um exemplo de classe de configuração: 
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration
public class BookmarkConfig {

	private String applicationTitle;

	private boolean loadInitialData;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}

	public boolean isLoadInitialData() {
		return loadInitialData;
	}
}]]></programlisting>
		<note>
			<para>
				As classes anotadas com <literal>@Configuration</literal> são instanciadas uma única vez (seguindo o padrão
				de projeto <emphasis>singleton</emphasis>) e podem ser injetadas em qualquer ponto da aplicação. Seu ciclo
				de vida é gerenciado automaticamente pelo CDI. Os recursos (arquivo ou variável de ambiente) são lidos no
				primeiro acesso à respectiva classe de configuração, quando os seus atributos são preenchidos automaticamente.
			</para>
		</note>
		<note>
			<para>
				Recomenda-se usar o sufixo <quote>Config</quote> nas classes de configuração, e que sejam criados
				apenas os acessores para leitura (<emphasis>getters</emphasis>).
			</para>
		</note>
		

		<para>
			Esse é um exemplo bastante simples, no qual não são especificados nem nome nem tipo do arquivo de configuração. Nessa 
			situação os parâmetros de nome <emphasis>applicationTitle</emphasis> e <emphasis>loadInitialData</emphasis> serão 
			procurados em um arquivo de propriedades de nome <emphasis>demoiselle.properties</emphasis>. Ou seja, quando não 
			especificados nome e tipo do arquivo, assume-se que o arquivo é do tipo <emphasis>propriedades</emphasis> 
			e seu nome é <emphasis>demoiselle</emphasis>. Mas como fazer para não utilizar o valor padrão e definir 
			nome e tipo do arquivo? Bastante simples. Basta adicionar esses parâmetros à anotação @Configuration, como mostra o 
			exemplo a seguir:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(resource="my-property-file", type=ConfigType.XML)
public class BookmarkConfig {

	private String applicationTitle;

	private boolean loadInitialData;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}

	public boolean isLoadInitialData() {
		return loadInitialData;
	}
}]]></programlisting>

		<para>
			Devemos atribuir o nome do arquivo de configuração ao parâmetro <emphasis>resource</emphasis>, sem a extensão.
			Ao parâmetro <emphasis>type</emphasis> pode ser atribuída uma das três possibilidades: 
			<emphasis>ConfigType.PROPERTIES</emphasis>, que é o valor padrão e indica que as configurações daquela classe 
			estão em um arquivo do tipo <emphasis>properties</emphasis>; <emphasis>ConfigType.XML</emphasis>, que indica que 
			as configurações daquela classe estão em um arquivo do tipo <emphasis>xml</emphasis>; e <emphasis>
			ConfigType.SYSTEM</emphasis>, que indica que as configurações daquela classe são valores definidos pelo Sistema 
			Operacional. Nesse exemplo, ao definir <emphasis>resource</emphasis> e <emphasis>type</emphasis> os parâmetros de
			nome <emphasis>applicationTitle</emphasis> e <emphasis>loadInitialData</emphasis> serão procurados em um arquivo 
			xml	de nome <emphasis>my-property-file</emphasis> (my-property-file.xml). 
		</para>
		<para>
			Outro parâmetro que você pode ajustar nessa anotação é o prefixo. Ao definir um valor de prefixo você informa que
			o nome das propriedades definidas naquela classe devem ser concatenados com o prefixo, de forma que o nome dos 
			atributos procurados no arquivo seja <emphasis>prefixo.nomeatributo</emphasis>. O exemplo abaixo mostra a 
			utilização desse parâmetro. Nesse caso, os parâmetros de nome <emphasis>info.applicationTitle</emphasis> e 
			<emphasis>info.loadInitialData</emphasis> serão procurados em um arquivo de propriedade de nome 
			<emphasis>my-property-file</emphasis> (<emphasis>my-property-file.properties</emphasis>). 
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(prefix="info", resource="my-property-file")
public class BookmarkConfig {

	private String applicationTitle;

	private boolean loadInitialData;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}

	public boolean isLoadInitialData() {
		return loadInitialData;
	}
}]]></programlisting>
		<note>
			<para>
				O <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> adiciona automaticamente o ponto entre o prefixo e o nome do
				atributo, você não precisa se preocupar com isso.
			</para>
		</note>
		<tip>
			<para>
				No arquivo xml o prefixo corresponde a uma <emphasis>tag</emphasis> acima das tag que correspondem aos
				atributos. O exemplo acima ficaria da seguinte forma em um arquivo xml:
			</para>
				<programlisting role="XML"><![CDATA[
<info>
	<applicationTitle>Demoiselle Application<\applicationTitle>
	<loadInitialData>true<\loadInitialData>
</info>

]]></programlisting>
			
		</tip>
	</section>
 	 
	<section>
		<title>Especificando os parâmetros</title>
		<para>
			Atualmente são suportados nativamente pelo <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> parâmetros de cinco tipos 
			diferentes, são eles: <emphasis>primitivo</emphasis>, <emphasis>wrapped</emphasis>, <emphasis>String</emphasis>,
			<emphasis>class</emphasis>, <emphasis>map</emphasis> e <emphasis>array</emphasis>, sendo que os três últimos
			são suportados a partir da versão 2.4.0. A seguir vamos explicar e exemplificar como utilizar cada um desses 
			tipos, e alertar para as possíveis exceções que poderão ser lançadas para sua aplicação.
		</para>
		<caution>
			<para>
				A partir da versão 2.4.0 não são mais reconhecidas as convenções. Os parâmetros serão procurados exatamente
				como foram definidos na classe de configuração.
			</para>
		</caution>
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Primitivos</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								A utilização dos tipos primitivos é bastante simples. Veja no exemplo abaixo uma classe de configuração	um arquivo
								de configurações, que ilustram como é o procedimento para adicionar parâmetros do tipo primitivo.
							</para>
							<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration
	public class BookmarkConfig {

	private int pageSize;

	public String getPageSize() {
		return pageSize;
	}
}]]></programlisting>

							<para>
								Para essa classe, o arquivo de propriedade correspondente (<emphasis>demoiselle.properties</emphasis>) deveria 
								apresentar o seguinte conteúdo:
							</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
pageSize=10
]]></programlisting>
							<para>
								Bastante simples, não? Mesmo assim, é bom ficarmos atentos, pois alguns cenários diferentes podem
								acontecer. Vamos supor por exemplo que, por um motivo	qualquer, a classe de configuração não esteja associada a um arquivo que contenha a chave de um de 
								seus parâmetros. Nesse caso será atribuido o valor padrão da linguagem ao atributo, que para os tipos primitivos 
								é 0, exceto para os tipos <emphasis>boolean</emphasis>, cujo valor padrão é <emphasis>false</emphasis>, e 
								<emphasis>char</emphasis>, cujo valor padrão é o caracter nulo (<emphasis>'\u0000'</emphasis>).
								Outro cenário possível é a existência da chave, mas sem valor atribuído (<emphasis>pageSize=</emphasis>). Nesse 
								caso o valor encontrado no arquivo é equivalente a uma <emphasis>String</emphasis> vazia, e a exceção 
								<emphasis>ConfigurationException</emphasis>, cuja causa foi uma <emphasis>ConversionException</emphasis>, será 
								lançada.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>

		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Wrappers</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Os atributos do tipo <emphasis>wrapper</emphasis> devem ser utilizados da mesma forma que os atributos do tipo
								primitivo. A única diferença entre eles é que o valor padrão atribuído a um parâmetro, no caso da classe de 
								configuração não estar associada a um arquivo que contenha sua chave, é nulo.  
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Strings</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Por sua vez, as configurações do tipo <emphasis>String</emphasis> tem funcionalidade bastante similar às 
								configurações do tipo Wrapper. A diferença fica por conta de que, ao deixar a chave sem valor atribuído, para
								atributo desse tipo, não será lançada exceção, pois que não haverá o problema de conversão, e à configuração 
								será atribuido o valor de uma <emphasis>String</emphasis> vazia.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Class</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								A partir da versão 2.4.0 é possível ter atributos do tipo <emphasis>Class</emphasis> como parâmetro. O atributo 
								pode ou não ser tipado, e no arquivo o valor atribuído à chave deve corresponder ao nome (<emphasis>
								Canonical Name</emphasis>) de uma classe existente. Abaixo temos um exemplo de uma classe de configuração com
								dois atributos do tipo <emphasis>Class</emphasis>, um tipado e outro não tipado:
							</para>	
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
@Configuration
public class BookmarkConfig {

	private Class<MyClass> typedClass;

	private Class<?> untypedClass;

	public Class<MyClass> getTypedClass() {
		return typedClass;
	}

	public Class<?> getUntypedClass() {
		return untypedClass;
	}
}
									]]></programlisting>
								<para>O arquivo de propriedades teria o seguinte conteúdo:</para>	
									<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
typedClass=package.MyClass
untypedClass=package.MyOtherClass	 
									]]></programlisting>
								<para>
									Caso uma chave de uma configuração do tipo <emphasis>Class</emphasis> não tenha valor atribuído ou seja 
									atribuído um nome de classe que não existe (ou não possa ser encontrada pela aplicação), no momento do
									seu carregamento sera lançada uma exceção do tipo <emphasis>ConfigurationException</emphasis>, cuja causa é uma
									<emphasis>ClassNotFoundException</emphasis>. Caso a classe de configuração não esteja associada a um 
									arquivo que contenha a chave de um de seus parâmetros do tipo <emphasis>Class</emphasis>, este será carregado
									com valor nulo.
								</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Map</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Para utilizar parâmetros do tipo <emphasis>Map</emphasis>, o arquivo de configurações deve usar a seguinte 
								estrutura na formação da chave: <emphasis>prefixo+chavedomap+nomedoatributo</emphasis>. Vejamos um exemplo.
								Se temos em nossa aplicação uma classe de configuração como a mostrada abaixo: 
							</para>	 
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
@Configuration
public class BookmarkConfig {

	private Map<String, String> url;
	
	private Map<String, String> driverClass;

	public Map<String, String> getUrl() {
		return url;
	}
	
	public Map<String, String> DriverClass() {
		return driverClass;
	}
}
								]]></programlisting> 
								<para>
									O arquivo de configuração deverá ser preenchido no formato seguinte (se for do tipo <emphasis>properties</emphasis>):
								</para>
								<programlisting role="PROPERTIES"><![CDATA[
mapkey1.url=jdbc:postgresql://localhost:5432/app
mapkey2.url=jdbc:mysql://localhost:3306/app
mapkey1.driverClass=org.postgresql.Driver
mapkey2.driverClass=com.mysql.Driver
								]]></programlisting>
							<para>
								Dessa forma, ao fazer a chamada <emphasis>url.get("mapkey2");</emphasis>por exemplo, o valor retornado será 
								<emphasis>jdbc:mysql://localhost:3306/app</emphasis>.
							</para>
							<note>
								<para>
									O ponto entre a chave do <emphasis>Map</emphasis> e o nome do parâmetro é adicionado automaticamente pelo 
									framework. 
								</para>
							</note>
							<tip>
								<para>
									Você pode utilizar a chave do Map com nome "default" para indicar que, no arquivo de configuração, a chave é formada
									apenas pela junção do prefixo com o atributo, sem utilizar a própria chave do Map. Por exemplo, se na sua classe 
									existir um comando como este:
								</para> 
					    		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
									myMap.get("default");
								]]></programlisting>
								<para>o framework irá procurar no arquivo de configuração uma linha como esta:</para>
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
									prefix.myMap=Default Value
								]]></programlisting>
							</tip>
							<para>
								Caso a classe de configuração não esteja associada a um arquivo que contenha a chave de um de seus parâmetros
								do tipo <emphasis>Map</emphasis>, este será carregado com valor nulo, e estará sujeito às exceções
								informadas anteriormente, conforme o tipo de variáveis que ele contenha.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>

		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Array</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								No caso do <emphasis>Array</emphasis>, a principal diferença em relação às demais formas de declarar 
								configurações é a maneira de atribuir valores aos seus respectivos elementos no arquivo de configuração. 
								Por exemplo, para que um <emphasis>Array</emphasis> de inteiros, de nome <emphasis>integerArray</emphasis>
								tenha o conteúdo <emphasis>{-1, 0, 1}</emphasis>, você deve criar um arquivo de propriedades que contenha
								as seguintes linhas:
							</para>
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[
integerArray=-1
integerArray=0
integerArray=1
								]]></programlisting>
							<para>
								Exceto a forma de atribuir os valores às configurações, se comporta de acordo com o tipo de variável que ele
								contém, conforme o espeficifcado para cada um. 
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>		
		
	</section>
	
	<section>
		<title>Mais Recursos</title>
		<para>
			Além das possibilidades relacionadas acima, existem ainda algumas anotações e recursos extras que o
			<emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> oferece para o desenvolvedor na utilização das configurações. A seguir
			listamos e explicamos como utilizar esses recursos em sua aplicação. 
		</para>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Ignore</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Por padrão, todos os atributos existentes em uma classe anotada com <literal>@Configuration</literal> são tratados
								como parâmetros de configuração e serão automaticamente preenchidos durante a leitura do recurso. Porém, caso você
								não queira que determinado atributo seja tratado como parâmetro dentro desse tipo de classe, basta anotá-lo com
								a anotação <literal>@Ignore</literal>, que o atributo será ignorado (como indica a própria anotação) pelo carregador
								de configurações.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Valor Padrão</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Muitas vezes é interessante que especifiquemos um valor padrão para o parâmetro, para o caso dele não estar
								presente no arquivo de configuração. Para isso, basta atribuir o valor desejado no momento da declaração do
								atributo, como exemplificado abaixo:
							</para>
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration
public class BookmarkConfig {

	private String applicationTitle = "My App";

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}
}							]]></programlisting>
							<para>
								Com essa atribuição, se no arquivo de propriedades não existir uma chave com valor <literal>applicationTitle</literal>
								esse parametro será carregado com o valor <literal>My App</literal>.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Bean Validation</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Fazer validação mantém a integridade dos dados e pode ser fator importante na lógica da aplicação. A partir da
								versão 2.4.0 o <emphasis>Demoiselle</emphasis> permite que os atributos das classes de configuração sejam
								anotados com todas as anotações definidas pela JSR 303 (Bean Validation). Com esse recurso você pode exigir que
								determinado parâmetro não seja nulo (<emphasis>@NotNull</emphasis>), limitar um valor máximo ou mínimo para ele
								(<emphasis>@Max</emphasis> e <emphasis>@Min</emphasis>, respectivamente), dentre outras restrições (que podem 
								ser feitas simultâneamente). A lista completa das restrições que podem ser aplicadas nos atributos das classes 
								de configuração pode ser conferida aqui: 
								<ulink url="http://docs.oracle.com/javaee/6/tutorial/doc/gircz.html">
								<literal>http://docs.oracle.com/javaee/6/tutorial/doc/gircz.html</literal></ulink>. 
							</para>
							<para>
								Para utilizar esse recurso você deve ter como dependência de seu projeto alguma implementação da especificação 
								Bean Validation. A implementação de referência é o 
								<ulink url="http://www.hibernate.org/subprojects/validator"><emphasis>Hibernate Validator</emphasis></ulink>. 
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Name</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Em alguns casos você pode querer que um determinado parâmetro tenha nomes diferentes na classe de configuração e 
								no arquivo de propriedades. Para isso você pode utilizar a anotação <emphasis>@Name</emphasis>. Basta anotar
								o atributo passando como parâmetro o nome pelo qual você deseja que ele seja procurado no arquivo de propriedades,
								como mostra o exemplo abaixo:
							</para>
								<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(resource = "bookmark", prefix = "general.")
public class BookmarkConfig {

	@Name("app.title")
	private String applicationTitle;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}
}								]]></programlisting>
							<para>
								Com essa anotação, ao invés de procurar pela chave <emphasis>applicationTitle</emphasis>, o 
								<emphasis>Demoiselle</emphasis> irá buscar pela chave <emphasis>app.title</emphasis>.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Escopo</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								A partir da versão 2.3.3 do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> as classes anotadas com 
								<emphasis>@Configuration</emphasis> estarão por padrão no escopo estático (<emphasis>@StaticScoped</emphasis>).
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
		
		<informaltable>
			<tgroup cols="1">
				<colspec colwidth="100*" />
				<tbody>
					<row>
						<entry>
							<emphasis role="bold">Extratores</emphasis>
						</entry>
					</row>
					<row>
						<entry>
							<para>
								Você precisa de parâmetros de um tipo que ainda não é suportado pelo <emphasis>Demoiselle</emphasis>? Você 
								pode implementar sua própria classe extratora. A partir da versão 2.4.0 as aplicações 
								podem implementar a interface <emphasis>ConfigurationValueExtractor</emphasis>, e ter um 
								extrator de configurações para atributos de qualquer tipo. Essa interface obriga a classe
								a implementar os métodos: <emphasis>boolean isSupported(Field field)</emphasis>, que retorna <literal>true</literal>
								caso a classe seja extratora daquele tipo de campo, e 
								<emphasis>Object getValue(String prefix, String key, Field field, Configuration configuration) 
								throws Exception</emphasis> que deve extrair o valor do campo da forma correta.
							</para>
						</entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</informaltable>
	</section>
</chapter>
