<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="configuracao">

	<title>Configuração</title>

	<section>
		<title>Configurações em uma aplicação</title>
		<para>
			Em aplicações no modelo Java EE, as quais são hospedadas em um servidor de aplicações ou contêiner Web,
			existem diversos papéis além do desenvolvedor, tais como assembler e deployer. É comum nestas aplicações que informações
			de configuração de ambiente, especialmente por questões de segurança, sejam de conhecimento restrito. Por exemplo,
			o usuário e senha de um banco de dados ou o nome de uma fila de mensagens são informações que o desenvolvedor não deve
			possuir, pelo menos para o ambiente de produção. Além disso, o profissional responsável pelo deploy (i.e., a implantação)
			da aplicação geralmente não pode ser encarregado de recompilar os códigos fontes para efetivar a alteração desses dados.
		</para>
		<para>
			Para resolver essas questões, faz-se necessário um <emphasis>mecanismo de configuração</emphasis> para as aplicações.
			O desenvolvedor e o assembler constroem inteiramente uma aplicação e entregam o respectivo arquivo para o deployer
			colocá-la em produção. Paralelamente a isso, o deployer configura arquivos externos e variáveis de sistema com as
			informações sigilosas e protegidas que serão posteriormente lidas pela aplicação. A aplicação não precisará ser
			reconstruída caso um dado de configuração precise ser modificado.
		</para>
		<para>
			Frequentemente em Java utilizamos as seguintes abordagens para armazenar as configurações:
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<emphasis>arquivo de propriedades</emphasis>: tratam-se de simples arquivos de texto nomeados com a extensão
					<filename>.properties</filename> e que internamente são escritos com a sintaxe <literal>chave = valor</literal>,
					armazenando uma única chave por linha;
				</listitem>
				<listitem>
					<emphasis>arquivo XML</emphasis>: são arquivos de texto altamente estruturados com a sintaxe de tags e que
					permitem uma maior validação de seus valores, sendo geralmente nomeados com a extensão <filename>.xml</filename>;
				</listitem>
				<listitem>
					<emphasis>variáveis de ambiente</emphasis>: valores definidos a nível de sistema operacional, independente de
					plataforma (Windows, Linux, etc) e que podem ser recuperados durante a execução da aplicação.
				</listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Na seção a seguir veremos como o <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> apoia o desenvolvimento de aplicações nas tarefas
			de carregamento de configurações. Tal mecanismo é comumente utilizado internamente em diversos componentes do framework.
		</para>
	</section>
	
	<!-- 
	<section>
    	<title>Configurando</title>
    	<para>
    	Para um correto funcionamento do Demoiselle é necessário inserir o interceptador de configuração no arquivo <filename>src/main/WEB-INF/beans.xml</filename>.
    	</para>
		<programlisting role="XML">
		<![CDATA[
		<beans xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee" 
		       xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
			   xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee 
			                       http://java.sun.com/xml/ns/javaee/beans_1_0.xsd">
			<interceptors>
				<class>br.gov.frameworkdemoiselle.internal.interceptor.ConfigurationInterceptor</class>
			</interceptors>
		</beans>
		]]>
		</programlisting>
    </section> 
	 -->
	
	<section>
		<title>As classes de configuração</title>
		<para>
			A primeira etapa para a utilização do mecanismo de configuração em uma aplicação consiste em criar uma classe específica
			para armazenar os parâmetros desejados e anotá-la com <literal>@Configuration</literal>. Eis um exemplo: 
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(resource = "bookmark")
public class BookmarkConfig {

	private String applicationTitle;

	private boolean loadInitialData;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}

	public boolean isLoadInitialData() {
		return loadInitialData;
	}

}]]></programlisting>
		<para>
			Na classe os atributos devem ser tratados como sendo somente de leitura, possuindo apenas seus respectivos métodos
			<emphasis>getter</emphasis>. Valores default podem ser especificados com literais na própria declaração do atributo
			(ex: <literal>boolean loadInitialData = true</literal>).
		</para>
		<note>
			<para>
				As classes anotadas com <literal>@Configuration</literal> são tratadas de forma diferenciada pelo contêiner. Elas
				são instanciadas uma única vez (seguindo o padrão de projeto <emphasis>singleton</emphasis>) e podem ser utilizadas
				em qualquer ponto da aplicação. Seu ciclo de vida é gerenciado automaticamente pela implementação CDI. O arquivo de
				recursos especificado é lido apenas na inicialização da aplicação e os atributos da classe são preenchidos
				automaticamente nessa etapa.
			</para>
		</note>
		<para>
			No exemplo em questão, será buscado um arquivo de propriedades com o nome <filename>bookmark.properties</filename>
			contendo as seguintes chaves:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[application.title = Título da Aplicação
load.initial.data = true
]]></programlisting>
		<note>
			<para>
				Recomenda-se usar o sufixo <quote>Config</quote> em uma classe de configuração para indicá-la como tal.
			</para>
		</note>
		<para>
			O nome do recurso (<literal>resource</literal>) e o tipo de configuração (<literal>type</literal>) são argumentos
			opcionais na anotação <literal>@Configuration</literal>. Caso não sejam especificados, será considerado o arquivo
			de propriedades padrão do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>, o <filename>demoiselle.properties</filename>.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Especificando os parâmetros</title>
		<para>
			Por padrão todos os atributos existentes em uma classe anotada com <literal>@Configuration</literal> são tratados
			como parâmetros de configuração e serão automaticamente preenchidos durante a leitura do arquivo de recursos.
		</para>
		<tip>
			<para>
				Para indicar que um determinado atributo da classe não corresponde a um parâmetro, utilize a anotação
				<literal>@Ignore</literal> nele. Desta forma ele será desconsiderado no momento de leitura da configuração.
			</para>
		</tip>
		<tip>
			<para>
				Para forçar a existência de um parâmetro de configuração, utilize a anotação <literal>@NotNull</literal> no
				respectivo atributo. Caso ele não seja encontrado no recurso, uma exceção será lançada na inicialização da
				aplicação.
			</para>
		</tip>
		<para>
			No arquivo de recursos será buscada a chave correspondente ao atributo seguindo convenções pré-determinadas.
			Por exemplo, no caso do atributo <literal>loadInitialData</literal>, serão buscadas as seguintes versões de chaves
			no arquivo de recursos:
			<itemizedlist>
				<listitem><literal>loadInitialData</literal></listitem>
				<listitem><literal>load.initial.data</literal></listitem>
				<listitem><literal>load_initial_data</literal></listitem>
				<listitem><literal>loadinitialdata</literal></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<tip>
			<para>
				A fim de utilizar uma nomenclatura de chave diferente dos formatos convencionados, utilize a anotação
				<literal>@Name</literal> no atributo.
			</para>
		</tip>
		<para>
			Em determinadas situações é utilizado um prefixo de chave comum a todos os parâmetros de uma classe de
			configuração. Neste caso, é possível especificar tal prefixo na anotação <literal>@Configuration</literal>.
			Isso permite, por exemplo, que um mesmo arquivo de recursos (ex: <filename>demoiselle.properties</filename>)
			seja compartilhado por diversas classes de configuração.
		</para>
		<para>
			Veja na listagem abaixo um código fonte que ilustra a utilização das anotações descritas nesta seção:
		</para>
		<programlistingco>
			<areaspec>
				<area id="resource-prefix" coords="1"/>
				<area id="param-name" coords="4"/>
				<area id="param-notnull" coords="7"/>
				<area id="param-ignore" coords="10"/>
			</areaspec>
			<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(resource = "bookmark", prefix = "general")
public class BookmarkConfig {

	@Name("app.title")
	private String applicationTitle;

	@NotNull
	private boolean loadInitialData;

	@Ignore
	private int dummy;

	public String getApplicationTitle() {
		return applicationTitle;
	}

	public boolean isLoadInitialData() {
		return loadInitialData;
	}

}]]></programlisting>
			<calloutlist>
				<callout arearefs="resource-prefix">
					<para>
						Na anotação <literal>@Configuration</literal> são especificados o arquivo de recursos
						<filename>bookmark.properties</filename> e o prefixo <literal>general</literal> a ser
						considerado em cada uma das chaves.
					</para>
				</callout>
				<callout arearefs="param-name">
					<para>
						Ao invés de adotar o padrão convencionado, com a anotação <literal>@Name</literal> será
						considerada a chave <literal>app.title</literal> após o prefixo.
					</para>
				</callout>
				<callout arearefs="param-notnull">
					<para>
						Como o atributo é anotado com <literal>@NotNull</literal>, presume-se que ele sempre
						estará presente no arquivo de recursos. Caso contrário, uma exceção ocorrerá na
						inicialização da aplicação.
					</para>
				</callout>
				<callout arearefs="param-ignore">
					<para>
						Este atributo, por estar anotado com <literal>@Ignore</literal>, não será considerado
						pelo mecanismo de configurações.
					</para>
				</callout>
			</calloutlist>
		</programlistingco>
		<para>
			Neste caso, será buscado um arquivo de propriedades com o nome <filename>bookmark.properties</filename>
			contendo as seguintes chaves:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[general.app.title = Título da Aplicação
general.load.initial.data = true
]]></programlisting>
		<tip>
			<para>
				Além de <literal>String</literal> e <literal>boolean</literal>, existe a possibilidade de se recuperar valores de qualquer 
				tipo primitivo do Java (i.e., <literal>int, byte, short, char, long, float, double</literal> e <literal>boolean</literal>)
				e também arrays desses tipos e de alguns tipos complexos (i.e., <literal>Integer, BigDecimal, BigInteger, Calendar, Date, 
				Color, Locale, URL</literal> e <literal>String</literal>).
			</para>
		</tip>
	</section>

	<section>
		<title>Usando a configuração na aplicação</title>
		<para>
			A fim de utilizar o objeto de configuração previamente instanciado e preenchido pelo contêiner, basta criar uma variável numa
			classe qualquer da aplicação e anotá-la com <literal>@Inject</literal>. Tal variável será injetada automaticamente e pode ser
			usada dentro de um método. Veja na listagem a seguir um exemplo de injeção e uso de uma classe de configuração:
		</para>
<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public class BookmarkBC {

	@Inject
	private BookmarkConfig config;

	public void startup() {
		if (config.isLoadInitialData()) {
			...
		}
	}

}]]></programlisting>
		<note>
			<para>
				O <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> utiliza internamente o mecanismo de configurações na leitura do arquivo
				<filename>demoiselle.properties</filename> para outras funcionalidades, tais como transação, persistência e paginação.
			</para>
		</note>
	</section>

	<section>
		<title>Lendo arquivos XML</title>
		<para>
			Agora veja como ficaria a abordagem de configuração usando arquivos XML. Eis um arquivo de exemplo, o
			<filename>escola.xml</filename>, possuindo um valor numérico e um conjunto de strings:
		</para>
		<programlisting role="XML"><![CDATA[<configuration> 
	<qtdeInicial>125</qtdeInicial> 
	<papeis> 
		<papel>Aluno</papel> 
		<papel>Professor</papel> 
		<papel>Administrador</papel> 
	</papeis>
</configuration>]]></programlisting>
		<para>
			Neste caso, na classe de configuração <literal>EscolaConfig</literal> a anotação <literal>@Configuration</literal>
			precisa apontar para o tipo de recursos XML e usar o respectivo arquivo <filename>escola.xml</filename>. Eis a
			implementação necessária para que o referido arquivo XML seja lido e os seus valores carregados automaticamente:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(resource = "escola", type = ConfigType.XML)
public class EscolaConfig {

	private Integer qtdeInicial = 50;

	@Name("papeis.papel")
	private List<String> papeis;

	private Integer getQtdeInicial() {
		return qtdeInicial;
	}

	public List<String> getPapeis() {
		return papeis;
	}

}]]></programlisting>
	</section>

	<section>
		<title>Lendo variáveis de ambiente</title>
		<para>
			A terceira abordagem na configuração consiste em utilizar as variáveis de ambiente do sistema operacional.
			Estas variáveis geralmente são carregadas na inicialização do sistema ou após a criação da sessão do usuário
			(i.e., após o login), mas também podem ser modificadas manualmente através de comandos como <literal>set</literal>
			ou <literal>export</literal>.
		</para>
		<para>
			O mecanismo de configurações no <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> faz uso da classe
			<ulink url="http://download.oracle.com/javase/6/docs/api/java/lang/System.html">
			<literal>java.lang.System</literal></ulink> fornecida pela API do Java para carregar os valores nas
			propriedades a partir de variáveis de ambiente independente do sistema operacional.
		</para>
		<para>
			Veja na listagem abaixo o código necessário para a leitura de uma variável de ambiente:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Configuration(type = ConfigType.SYSTEM)
public class EscolaConfig {

	@Name("java.home")
	private String javaDirectory;

	public String getJavaDirectory() {
		return javaDirectory;
	}

}]]></programlisting>
	</section>

</chapter>
