<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd"  [ ]>
<chapter id="controlador">

	<title>Controlador</title>
	
	<para>
		No <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> os controladores ou controllers servem para identificar as camadas da
		arquitetura de sua aplicação. É comum que as aplicações utilizem apenas três camadas: visão, negócio e persistência.
		Existem aplicações que utilizam fachadas. Por esse motivo, foram implementados nessa versão do framework quatro controllers:
		<itemizedlist>
			<listitem><para><literal>ViewController</literal></para></listitem>
			<listitem><para><literal>FacadeController</literal></para></listitem>
			<listitem><para><literal>BusinessController</literal></para></listitem>
			<listitem><para><literal>PersistenceController</literal></para></listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
	<!-- TODO: incluir exemplos de códigos usando os controladores citados acima -->
	
	<para>
		Além de identificar as camadas, os controllers são pré-requisitos para utilização da funcionalidade de tratamento de exceções,
		através do uso da anotação <literal>@ExceptionHandler</literal>. Isso quer dizer que para utilizar essa funcionalidade, a classe
		precisa usar um dos controllers citados acima ou a própria anotação <literal>@Controller</literal> ou ainda um controller criado
		exclusivamente para sua aplicação. Todos os controllers criados no framework são estereótipos e podem ser usados também para
		definição de características como, por exemplo, o escopo. Isso quer dizer que se um controller tem um determinado escopo, todas
		as classes desse controller, também terão o mesmo escopo. Foi falado que é possível criar um controller para uso exclusivo em sua
		aplicação, mas como fazer isso? Veja na seção abaixo.  
	</para>
	<!-- TODO: explicar o que é um "estereótipo" e qual o seu uso na aplicação -->

	<section>
		<title>Como criar seu controlador</title>
		<para>
			É comum nos depararmos com situações onde precisamos criar controllers exclusivos com determinadas características ou
			que sirvam apenas para determinar algum tipo de funcionalidade. Para criar um novo controller no Demoiselle, basta que ele
			esteja anotado com <literal>@Controller</literal>, como no exemplo abaixo.   
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Controller
@Stereotype
@ViewScoped
public @interface SeuController {
}]]></programlisting>
		<para>
			Neste exemplo foi criado um controlador chamado <literal>SeuController</literal> que tem a característica de ter um escopo de
			View. Isto quer dizer que toda classe que seja desse tipo de controlador, também terá o escopo de View.
		</para>
		<!-- TODO: qual a vantagem em se criar um controlador customizado? incluir um exemplo possível e prático de utilização disso -->
	</section>
	
</chapter>
