<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="excecao">

	<title>Exceções</title>

	<para>
		Esta funcionalidade foi feita para você que acha muito verboso encher o código de <literal>try/catch</literal>.
		E o que dizer de repetir o tratamento de exceções em vários métodos da mesma classe na base do copiar/colar?
		Oferecemos a você uma alternativa para resolver estes problemas, mas você estará livre para usá-la: isoladamente,
		misturando com a forma verbosa ou até mesmo não usá-la.
	</para>
	
	<section>
    	<title>Configurando</title>
    	<para>
    	Para um correto funcionamento do Demoiselle é necessário inserir o interceptador de exceção no arquivo <filename>src/main/WEB-INF/beans.xml</filename>.
    	</para>
		<programlisting role="XML"><![CDATA[<beans xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee 
			        http://java.sun.com/xml/ns/javaee/beans_1_0.xsd">
	<interceptors>
		<class>br.gov.frameworkdemoiselle.internal.interceptor.ExceptionHandlerInterceptor</class>
	</interceptors>
</beans>]]></programlisting>
    </section>

	<section>
		<title>Tratadores de exceção</title>
		<para>
			Para definir um tratador de exceção, basta anotar o método com <literal>@ExceptionHandler</literal>.
			O tratamento de exceções só é possível em classes anotadas com <literal>@Controller</literal> ou os derivados
			desta anotação. Para ver mais detalhes sobre controladores no Demoiselle, leia o capítulo <link linkend="controlador">Controladores</link>.
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Controller
public class Simples {

	@ExceptionHandler
	public void tratador(NullPointerException cause) { }
	public void inserir() { }
	public void alterar() { }
	public void excluir() { }
}]]></programlisting>
		<para>
			Neste exemplo, qualquer exceção do tipo <literal>NullPointerException</literal> que ocorrer nos métodos
			da classe <literal>Simples</literal> terá o tratamento delegado para o método <literal>tratador()</literal>.
			Para as exceções não tratadas, o comportamento seguirá o padrão da linguagem.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Múltiplos tratadores</title>
		<para>
			Não se limite a apenas um tratador por classe, você pode ter vários.
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Controller
public class Simples {

	@ExceptionHandler
	public void tratador(NullPointerException cause) { }
	@ExceptionHandler
	public void tratador(AbacaxiException cause) { }	
	public void inserir() { }	
	public void alterar() { }	
	public void excluir() { }	
}]]></programlisting>
		<para>
			Caso as exceções <literal>NullPointerException</literal> ou <literal>AbacaxiException</literal> ocorram
			nos métodos da classe <literal>Simples</literal>, o tratamento será delegado para o seu tratador.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Misturando os dois mundos</title>
		<para>
			É possível que, em determindas situações no seu projeto, você precise misturar o tratamento sofisticado com a
			tradicional forma verbosa. Como fazer isso?
		</para>
		<para>
			Suponha que no método <literal>inserir()</literal> você precise dar um tratamento exclusivo para uma exceção.
			Para isso, misture as duas abordagens para atingir o seu objetivo.
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Controller
public class Simples {

	@ExceptionHandler
	public void tratador(NullPointerException cause) { }
	public void inserir() {
		try {
			// tenta algo
		} catch (AbacaxiException cause ) {
			// trata o problema
		}
	}
	public void alterar() { }
	public void excluir() { }
}]]></programlisting>
		<para>
			Neste caso a exceção <literal>AbacaxiException</literal> só será tratada no método <literal>inserir()</literal>.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Exceção de Aplicação</title>
		<para>
			Imagine que você precise informar que, caso um determinado tipo de exceção seja lançado através do seu método, a transação atual sofrerá um 
			<emphasis>rollback</emphasis>. Ou, então, que haja necessidade de informar o grau de severidade da exceção, de forma que uma camada de apresentação
			específica a trate de forma diferenciada. Estas duas opções são possíveis através do uso da anotação <literal>@ApplicationException</literal>. 
			Utilize-a em suas exceções e informe os atributos <literal>rollback</literal> e <literal>severity</literal> para alcançar os objetivos acima. 
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@ApplicationException(rollback=true, severity=SeverityType.INFO)
public class MinhaException extends Exception {
}]]></programlisting>
		<para>
			No exemplo citado acima, estamos informando que caso esta exceção seja lançada por um método anotado com <literal>@Transactional</literal>, este
			método sofrerá um rollback. Ao mesmo tempo, sua camada de exibição apresentará uma mensagem automática para o usuário, conforme o nível de severidade.
			O comportamento padrão para o <literal>rollback</literal> é realizar o rollback sempre que a exceção for lançada. 
			O grau de severidade padrão é informativo (<literal>INFO</literal>).
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Tratamento Padrão</title>
		<para>
			As exceções lançadas a partir da camada de negócio, ou de persistência, não causam a interrupção de sua aplicação, muito menos apresentam a tela 
			padrão de erro do JSF ou de outra tecnologia de visão. Qualquer exceção lançada que chega até a camada de apresentação recebe um tratamento 
			especial. Inicialmente, ela é encapsulada de forma que possa ser exibida de forma elegante para o usuário. No caso do JSF, é utilizado o mecanismo
			de Messages próprio desta tecnologia.
		</para>
		<para>
			No caso do Vaadin, o tratamento é bem semelhante, contudo a exceção é tratada de forma que possa ser exibida adotando os mecanismos próprios da 
			tecnologia. No caso de exceções que não usam a anotação <literal>@ApplicationException</literal>, um <emphasis>rollback</emphasis> é realizado 
			de forma automática. Por último, sem o uso desta anotação, toda exceção é vista como tendo nível de gravidade igual a <literal>ERROR</literal>.
		</para>
	</section>
	
</chapter>
