<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="inicializacao">

	<title>Inicialização</title>

	<section>
		<title>Introdução ao mecanismo</title>
		<para>
			Uma aplicação qualquer, seja do tipo Web ou desktop, geralmente necessita efetuar determinadas tarefas durante a sua
			inicialização e ou finalização. Eis alguns exemplos: abertura de conexão a um servidor de banco de dados, carregamento de
			parâmetros de configuração a partir de arquivos externos e execução de scripts específicos. Ou seja, normalmente essas ações
			são definidas como funções estruturais da aplicação.
		</para>
		<para>
			Para que a execução dessas ações ocorra de forma concisa, faz-se necessário o uso de um mecanismo padronizado para inicialização
			do ambiente. O <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> fornece esse mecanismo através da especificação CDI introduzindo duas
			anotações: <literal>@Startup</literal> e <literal>@Shutdown</literal>.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Implementação na aplicação</title>
		<para>
			A fim de utilizar o mecanismo inerente do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>, é preciso simplesmente anotar os métodos
			contendo as instruções desejadas com <literal>@Startup</literal>, para a <emphasis>inicialização</emphasis>, ou
			<literal>@Shutdown</literal>, para a <emphasis>finalização</emphasis>.
		</para>
		<tip>
			<para>
				O mecanismo de inicialização do <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> é independente da natureza da aplicação Java, isto é,
				visa tanto aplicações do tipo Web quanto do tipo desktop (ex: Swing).
			</para>
		</tip>
		<para>
			As instruções contidas em um método anotado com <literal>@Startup</literal> serão executadas automaticamente quando a aplicação
			Java for inicializada, seja ela hospedada em um contêiner Web ou executada através de um método <literal>main()</literal>.
			Nenhum outro arquivo ou classe precisa ser definido. A anotação <literal>@Startup</literal> pode ser utilizada em conjunto com a anotação 
			<literal>@Priority</literal>, que recebe como parâmetro um número inteiro que serve para definir a prioridade de execução do respectivo 
			método, na existência de mais de um inicializador para a aplicação.
		</para>
		<para>
			De maneira análoga, um método anotado com <literal>@Shutdown</literal> será executado no momento de finalização de uma aplicação,
			obedecendo também à ordem de prioridade definida com a anotação <literal>@Priority</literal>.
		</para>
		<para>
			Eis um exemplo de implementação de inicializador em uma aplicação:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public class BookmarkInitializer {
	
	@Startup
	@Priority(1)
	public void initialize() {	
		...
	}

	@Shutdown
	@Priority(5)
	public void finalize() {
		...
	}

}]]></programlisting>
		<tip>
			<para>
				Para a definição de prioridade de execução de um método na inicialização ou finalização, podem ser
				utilizadas as constantes <literal>MIN_PRIORITY</literal> ou <literal>MAX_PRIORITY</literal> presentes em
				<literal>br.gov.frameworkdemoiselle.annotation.Priority</literal>.
			</para>
		</tip>
	</section>
	
	<section>
		<title>Um exemplo prático</title>
		<para>
			Eis um interessante caso de uso de inicialização e finalização: rodar um servidor de modo standalone em paralelo à
			execução da aplicação principal. Eis o código referente a essa implementação:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[import br.gov.frameworkdemoiselle.lifecycle.Shutdown;
import br.gov.frameworkdemoiselle.lifecycle.Startup;

import static br.gov.frameworkdemoiselle.annotation.Priority.MAX_PRIORITY;
import static br.gov.frameworkdemoiselle.annotation.Priority.MIN_PRIORITY;

public class DatabaseServer {

	private final org.hsqldb.Server server;

	public DatabaseServer() {
		server = new Server();
		server.setDatabaseName(0, "db");
		server.setDatabasePath(0, "database/db");
		server.setPort(9001);
		server.setSilent(true);
	}

	@Startup
	@Priority(MAX_PRIORITY)
	public void startup() {
		server.start();
	}

	@Shutdown
	@Priority (MIN_PRIORITY)
	public void shutdown() {
		server.stop();
	}

}]]></programlisting>
	</section>

</chapter>
