<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="mensagem">

	<title>Tratamento de Mensagens</title>

	<section>
		<title>Mensagens em uma aplicação</title>
		<para>
			Uma aplicação bem estruturada, seja na plataforma Web ou Desktop, deve exibir mensagens informativas,
			de aviso, ou de erro para o usuário após efetuar determinadas tarefas. Por exemplo, após gravar um registro
			no banco de dados, é aconselhável que a aplicação exiba uma mensagem informativa. Se alguma exceção
			ocorreu, é preciso exibir uma mensagem de erro. Ou seja, a severidade da mensagem deve ser escolhida de
			acordo com o resultado da execução.
		</para>
		<para>
			Veja na tabela a seguir a definição de cada um dos níveis de severidade da mensagem em uma aplicação e
			um exemplo de texto associado:
		</para>
		<table>
			<title>Níveis de severidade em mensagens</title>
			<tgroup cols="3">
				<colspec colwidth="15*"/>
				<colspec colwidth="45*"/>
				<colspec colwidth="40*"/>
				<thead>
					<row>
						<entry><emphasis role="bold">Severidade</emphasis></entry>
						<entry><emphasis role="bold">Utilização</emphasis></entry>
						<entry><emphasis role="bold">Exemplo de texto</emphasis></entry>
					</row>
				</thead>
				<tbody>
					<row>
						<entry>Informação</entry>
						<entry>
							<para>
								Usada quando da ocorrência normal ou esperada no fluxo, com o objetivo de confirmar ao
								usuário uma situação de sucesso.
							</para>
						</entry>
						<entry><quote>Aluno incluído com sucesso.</quote></entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Aviso</entry>
						<entry>
							<para>
								Usada quando uma regra de negócio ou validação qualquer da aplicação tenha desviado o
								fluxo normal de execução.
							</para>
						</entry>
						<entry><quote>A turma selecionada já está lotada. Matrícula do aluno não efetuada.</quote></entry>
					</row>
					<row>
						<entry>Erro</entry>
						<entry>
							<para>
								Reservado para o caso de uma situação anormal, tal como exceções provenientes de
								ambiente (falha de conexão na rede, queda de um servidor de banco de dados, etc)
								tenha impedido a execução.
							</para>
						</entry>
						<entry><quote>Não foi possível efetuar a modificação do aluno.</quote></entry>
					</row>
				</tbody>
			</tgroup>
		</table>
		<para>
			Em uma aplicação construída usando-se arquitetura em camadas, as mensagens geralmente são originadas em
			uma determinada camada e precisam ser transmitidas às demais até chegar ao usuário. Por exemplo, se ocorre
			um erro de gravação no banco de dados, isto é, na camada de persistência, tal informação precisa ser
			repassada às camadas subsequentes, ou seja, as camadas de negócio e posteriormente de controle e visão.
			Este conceito é justamente chamado de <emphasis>tratamento de mensagens</emphasis>, o qual, ao lado do
			tratamento de exceções, auxilia o fluxo de execuções em uma aplicação bem arquiteturada. Em resumo, é 
			preciso programar a troca de mensagens entre as diversas camadas de uma aplicação orientada a objetos.
		</para>
		<para>
			Veremos na seção a seguir como o <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> pode ajudar o
			desenvolvedor na tarefa de troca de mensagens em uma aplicação.
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Introdução ao mecanismo</title>
		<para>
			Ortogonalmente às camadas verticais da aplicação (i.e., apresentação, negócio e persistência), a arquitetura
			proposta pelo <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> fornece os contextos de transação, segurança e mensagem.
			Este último é justamente responsável pela troca de mensagens entre as camadas.
		</para>
		<para>
			Tecnicamente falando, o contexto de mensagens no <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> é representado pela
			interface <literal>MessageContext</literal>. Esta interface contém métodos destinados a inclusão, recuperação e
			limpeza de mensagens no contexto.
		</para>
		<para>
			Para obter uma instância do contexto de mensagens, basta injetá-lo na classe:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@Inject
private MessageContext messageContext;]]></programlisting>
		<para>
			A maneira mais simples de se inserir uma mensagem no contexto é invocando o método <function>add()</function> de
			<literal>MessageContext</literal> passando como argumento o texto literal da mensagem:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[messageContext.add("Aluno inserido com sucesso.");]]></programlisting>
		<para>
			Opcionalmente, pode-se indicar a severidade da mensagem:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[messageContext.add("Deseja realmente excluir o aluno?", SeverityType.WARN);]]></programlisting>
		<tip>
			<para>
				Quando a severidade não é informada (argumento de tipo <literal>SeverityType</literal>), será considerado
				o nível informativo, isto é, <literal>INFO</literal>.
			</para>
		</tip>
		<para>
			Para a transmissão das mensagens no contexto é também fornecida a interface <literal>Message</literal>, a qual
			permite com que os textos sejam obtidos de catálogos especializados, tais como arquivos de propriedades ou banco
			de dados. Essa interface precisa ser implementada em uma classe customizada pelo desenvolvedor.
			Sua estrutura é bem simples:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public interface Message {

	String getText();
	SeverityType getSeverity();
}]]></programlisting>
		<para>
			A classe <literal>DefaultMessage</literal> fornecida pelo <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>
			é uma implementação da interface <literal>Message</literal> que faz uso dos arquivos de recurso da aplicação
			para obtenção das descrições das mensagens. Especificamente utiliza o arquivo <filename>messages.properties</filename>.
		</para>
		<note>
			<para>
				A unidade básica de manipulação de mensagens no <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis>
				é a interface <literal>Message</literal>. Basta que ela seja implementada na aplicação para que o
				contexto de mensagens possa manipulá-la. A classe <literal>DefaultMessage</literal> é oferecida
				como implementação padrão dessa interface.
			</para>
		</note>
		<para>
			Para incluir uma mensagem no contexto usando o tipo <literal>Message</literal> é preciso invocar o método
			<function>add()</function> de <literal>MessageContext</literal> passando o objeto como argumento. Eis um
			exemplo disso utilizando a classe <literal>DefaultMessage</literal>:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[Message message = new DefaultMessage("Ocorreu um erro ao excluir o aluno!", SeverityType.ERROR);
messageContext.add(message);]]></programlisting>
		<para>
			A extensão para <emphasis>demoiselle-jsf</emphasis> 
			transfere automaticamente as mensagens incluídas no <literal>MessageContext</literal>
			para o <literal>FacesContext</literal>.
		</para>
		<para>
			O contexto de mensagens, representado pela interface <literal>MessageContext</literal>, é capaz de
			armazenar diversas mensagens em uma mesma requisição. Ele não é restrito a aplicações do tipo Web,
			isto é, pode ser usado também para aplicações do tipo desktop (i.e., Swing).
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Parametrização das mensagens</title>
		<para>
			Um recurso importante no tratamento de mensagens de uma aplicação consiste na parametrização dos textos que
			elas carregam. Isso é extremamente útil para indicar com detalhes uma situação específica, com o objetivo de
			melhor informar o usuário. Por exemplo, ao invés de simplesmente exibir
			<quote>Exclusão de disciplina não permitida</quote> é preferível mostrar o seguinte texto mais explicativo
			<quote>Exclusão não permitida: disciplina está sendo usada pela turma 301</quote>.
			Para efetuar essa parametrização, é preciso usar a formatação de textos padronizada pela classe
			<ulink url="http://download.oracle.com/javase/6/docs/api/java/text/MessageFormat.html">
			<literal>java.text.MessageFormat</literal></ulink> da API do Java, que basicamente considera a notação de
			chaves para os argumentos.
		</para>
		<para>
			O <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> usa a <literal>MessageFormat</literal> para efetuar a
			parametrização e formatação dos valores. Para usar essa funcionalidade, basta incluir as chaves na string
			da mensagem e ao inseri-la no contexto especificar os parâmetros:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[Message message = new DefaultMessage("Aluno {0} inserido com sucesso");
messageContext.add(message, aluno.getNome());]]></programlisting>
		<para>
			Eis um exemplo mais avançado do uso de parametrizações em mensagens:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[Message message = new DefaultMessage("As {1,time} do dia {1,date,short} houve {2} na turma {0}");
messageContext.add(message, new Integer(502), new Date(), "falta de professor");]]></programlisting>
		<para>
			O resultado da execução deste código seria um texto como:
			<quote>Às 13:45:05 do dia 03/01/11 houve falta do professor na turma 502</quote>.
			Ou seja, os argumentos <literal>{0}</literal>, <literal>{1}</literal> e <literal>{2}</literal>
			são substituídos por seus respectivos elementos na ordem em que são passados no método
			<function>add()</function>, sendo que ainda podemos formatar esses valores.
		</para>
		<tip>
			<para>
				É possível passar mais de um parâmetro nas mensagens adicionadas no contexto, usando para isso a
				sintaxe de formatação da classe <literal>java.text.MessageFormat</literal>. A ordem dos argumentos
				passados no método <function>add()</function> reflete nos elementos substituídos na string.
			</para>
		</tip>
	</section>
	
	<section>
		<title>Internacionalização das mensagens</title>
		<para>
			A <literal>DefaultMessage</literal> oferece a funcionalidade de internacionalização da aplicação, ou seja,
			a disponibilização dos textos em diversos idiomas. Numa aplicação do tipo Web, o mecanismo de internacionalização
			faz com que as mensagens e textos sejam exibidos de acordo com o idioma selecionado pelo usuário na configuração
			do navegador.
		</para>
		<para>
			Como já foi citado anteriormente, a implementação <literal>DefaultMessage</literal> busca os textos das mensagens
			no arquivo de recursos <filename>messages.properties</filename>, o qual possui entradas no conhecido formato
			<literal>chave=valor</literal>. Todavia, para fazer uso desses textos, é preciso passar a chave da mensagem
			desejada como argumento na invocação do construtor da classe. Este identificador precisa estar entre sinais de
			chaves, tal como no exemplo a seguir:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[Message message = new DefaultMessage("{ALUNO_INSERIR_OK}");
messageContext.add(message, aluno.getNome());]]></programlisting>
		<para>
			Ou seja, ao invés de usar a string literal, passamos o identificador da chave presente no arquivo de propriedades.
		</para>
		<note>
			<para>
				O símbolo de chaves <literal>{}</literal> na string do construtor da classe <literal>DefaultMessage</literal>
				indica se o texto da mensagem será recuperado de um arquivo de recursos ou considerado o texto literal.
			</para>
		</note>
		<para>
			Eis um exemplo de conteúdo do arquivo <filename>messages.properties</filename> destinado a manter por padrão os
			textos no idioma português brasileiro (i.e., <literal>pt-BR</literal>). Veja que ele contém a chave
			<literal>ALUNO_INSERIR_OK</literal> usada no exemplo anterior:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[ALUNO_INSERIR_OK=Aluno {0} inserido com sucesso
ALUNO_ALTERAR_OK=Aluno {0} alterado com sucesso
ALUNO_EXCLUIR_OK=Aluno {0} excluído com sucesso]]></programlisting>
		<para>
			A fim de prover internacionalização para o idioma inglês americano (i.e., <literal>en-US</literal>) no exemplo
			em questão, eis o conteúdo do arquivo <filename>messages_en_US.properties</filename>:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[ALUNO_INSERIR_OK=Student {0} was successfully added
ALUNO_ALTERAR_OK=Student {0} was successfully modified
ALUNO_EXCLUIR_OK=Student {0} was successfully removed]]></programlisting>
		<para>
			Similarmente, o arquivo <filename>messages_fr.properties</filename> se destina a prover as mensagens no idioma
			francês (independente do país), contendo as linhas a seguir:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[ALUNO_INSERIR_OK=L'étudiant {0} a été ajouté avec succès
ALUNO_ALTERAR_OK=L'étudiant {0} a été modifié avec succès
ALUNO_EXCLUIR_OK=L'étudiant {0} a été supprimé avec succès]]></programlisting>
		<note>
			<para>
				As chaves das mensagens (ex: <literal>ALUNO_INSERIR_OK</literal>) devem ser as mesmas em todos os arquivos de
				propriedades. São elas que identificam unicamente uma mensagem, que ao final do processo tem o seu texto
				automaticamente traduzido para o idioma preferido do usuário.
			</para>
		</note>
		<tip>
			<para>
				É possível ainda configurar de modo genérico o idioma, especificando apenas a língua. Por exemplo, ao invés de
				inglês britânico (<literal>en_GB</literal>) e inglês americano (<literal>en_US</literal>), podemos simplesmente
				definir o idioma inglês (<literal>en</literal>). Neste caso, o arquivo deverá ser o
				<filename>messages_en.properties</filename>.
			</para>
		</tip>
		<note>
			<para>
				Internamente o <emphasis>Demoiselle Framework</emphasis> usa a classe
				<ulink url="http://download.oracle.com/javase/6/docs/api/java/util/Locale.html">java.util.Locale</ulink>
				presente na API do Java para manipular os textos das mensages durante a internacionalização.
			</para>
		</note>
		<note>
			<para>
				A seleção de idioma na internacionalização de uma aplicação consiste na definição de:
				<itemizedlist>
					<listitem>língua: códigos formados por duas letras em minúsculo listados na ISO-639 (ISO Language Code) - exemplos: pt, en, fr, es, de;</listitem>
					<listitem>país: códigos formados por duas letras em maiúsculo listados na ISO-3166 (ISO Country Code) - exemplos: BR, PT, US, GB.</listitem>
				</itemizedlist>
			</para>
		</note>
	</section>
	
	<section>
		<title>Destino das mensagens</title>
		
		<para>
			O Framework Demoiselle permite configurar o destino das mensagens enviadas. Por padrão, mensagens enviadas em um ambiente SE (Swing por exemplo)
			são exibidas como registros de log no console, já mensagens enviadas em um ambiente WEB usando JSF 2.0 são redirecionadas para a classe
			<code>FacesContext</code>. Caso esse comportamento padrão não seja suficiente para você, é possível personalizar o mecanismo de redirecionamento
			de mensagens, fazendo-o enviar as mensagens para um local de seu interesse.
		</para>
		
		<para>
			Para isso existe a interface <code>MessageAppender</code>. Para toda mensagem enviada, o Framework Demoiselle vai determinar a implementação
			mais adequada de <code>MessageAppender</code> a utilizar e vai redirecionar qualquer mensagem para essa implementação.
		</para>
		
		<programlisting role="JAVA">public interface MessageAppender extends Serializable {
	
	/**
	 * Method that must hold message in an appropriate way and in an appropriate local.
	 * Demoiselle holds a message in a Logger or in a FacesContext, depending on the project.
	 * 
	 * @param message
	 * 			message to be stored.
	 */
	void append(Message message);
}</programlisting>

		<para>
			Para criar seu próprio <code>MessageAppender</code>, implemente essa interface e anote-a com a anotação <code>@Priority</code> - o Framework
			Demoiselle irá selecionar a implementação adequada paseada na maior prioridade. Não é necessário configurar mais nada, o Framework Demoiselle
			selecionará a implementação automaticamente. Cabe-lhe então a tarefa de implementar o método <code>append(Message message)</code> para tratar
			a mensagem da forma que melhor se adequar a seu projeto.
		</para>
	</section>

	<section>
		<title>Exemplos de implementação</title>
		<para>
			A fim de auxiliar a manutenção das descrições das mensagens em uma aplicação diversas soluções podem ser escolhidas
			pelos arquitetos e empregadas pelos desenvolvedores. Nesta seção serão mostradas duas sugestões para essa questão,
			usando interfaces e enumeradores.
		</para>
		<para>
			A vantagem em se utilizar ambas as soluções é que diversas mensagens relacionadas podem ser agrupadas, reduzindo assim
			a quantidade de arquivos a serem mantidos e centralizando a configuração das mensagens.
		</para>
		<para>
			Sendo assim, uma possível solução é criar uma interface destinada a armazenar todos os modelos de mensagens de
			uma determinada severidade a ser usada na aplicação. Nesta interface são declarados campos do tipo <literal>Message</literal>
			com o modificador <literal>final</literal> (implicitamente também será <literal>public</literal> e <literal>static</literal>).
			Veja o exemplo de código para a interface <literal>InfoMessages</literal>:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public interface InfoMessages {

	final Message BOOKMARK_DELETE_OK = new DefaultMessage("{BOOKMARK_DELETE_OK}");
	final Message BOOKMARK_INSERT_OK = new DefaultMessage("{BOOKMARK_INSERT_OK}");
	final Message BOOKMARK_UPDATE_OK = new DefaultMessage("{BOOKMARK_UPDATE_OK}");
}]]></programlisting>
		<para>
			No exemplo em questão, o texto das mensagens será recuperado do arquivo de recursos <filename>messages.properties</filename>
			presente no diretório <filename>/src/main/resources/</filename>. Eis o conteúdo desse arquivo:
		</para>
		<programlisting><![CDATA[BOOKMARK_DELETE_OK=Bookmark exclu\u00EDdo\: {0}
BOOKMARK_INSERT_OK=Bookmark inserido: {0}
BOOKMARK_UPDATE_OK=Bookmark atualizado: {0}]]></programlisting>
		<tip>
			<para>
				Recomenda-se criar uma interface para cada tipo de severidade (ex: <literal>InfoMessages</literal>,
				<literal>WarningMessages</literal>, <literal>ErrorMessages</literal> e <literal>FatalMessages</literal>),
				agrupando nestas as mensagens usadas exclusivamente para o mesmo fim.
			</para>
		</tip>
		<para>
			Já a segunda abordagem consiste no uso de enumerações para centralizar os modelos de mensagem.
			É utilizado o mesmo arquivo de recursos <filename>messages.properties</filename> ilustrado na abordagem anterior.
			Porém, neste caso cada enumerador da enumeração corresponderá a uma chave no arquivo de propriedades.
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public enum InfoMessages implements Message {

	BOOKMARK_DELETE_OK,
	BOOKMARK_INSERT_OK,
	BOOKMARK_UPDATE_OK;

	private final DefaultMessage msg;

	private InfoMessages() {
		msg = new DefaultMessage("{" + this.name() + "}");
	}

	@Override
	public String getText() {
		return msg.getText();
	}

	@Override
	public SeverityType getSeverity() {
		return msg.getSeverity();
	}
}]]></programlisting>
		<para>
			A fim de adicionar mensagens ao contexto, eis um exemplo de código que faz uso do artefato <literal>InfoMessages</literal>,
			que funciona não importa qual abordagem escolhida (interface ou enumeração):
		</para>
		<programlistingco>
			<areaspec>
				<area id="inject-context" coords="5"/>
				<areaset id="add-msg-context" coords="">
					<area id="" coords="9"/>
					<area id="" coords="15"/>
					<area id="" coords="21"/>
				</areaset>
			</areaspec>
			<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@BusinessController
public class BookmarkBC {

	@Inject
	private MessageContext messageContext;

	public void insert(Bookmark bookmark) {
		...
		messageContext.add(InfoMessages.BOOKMARK_INSERT_OK,
			bookmark.getDescription());
	}

	public void update(Bookmark bookmark) {
		...
		messageContext.add(InfoMessages.BOOKMARK_UPDATE_OK,
			bookmark.getDescription());
	}

	public void delete(Bookmark bookmark) {
		...
		messageContext.add(InfoMessages.BOOKMARK_DELETE_OK,
			bookmark.getDescription());
	}
}]]></programlisting>
			<calloutlist>
				<callout arearefs="inject-context">
					<para>
						No ponto contendo <literal>@Inject</literal> será injetado via CDI o contexto de mensagens
						presente na aplicação, ou seja, uma instância da interface <literal>MessageContext</literal>
						que poderá ser utilizada em qualquer método nessa classe.
					</para>
				</callout>
				<callout arearefs="add-msg-context">
					<para>
						Aqui os métodos <function>insert()</function>, <function>update()</function> e
						<function>delete()</function> na classe <literal>BookmarkBC</literal> manipulam o
						contexto de mensagens em cada invocação destes.
						O método <function>add()</function> de <literal>MessageContext</literal> faz com que a
						mensagem passada como parâmetro seja adicionada ao contexto, que ao final é exibida
						para o usuário na camada de apresentação.
					</para>
				</callout>
			</calloutlist>
		</programlistingco>
	</section>

</chapter>
