<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" []>
<chapter id="security">

	<title>Segurança</title>
	
	<para>
		Neste capítulo será tratada uma questão de grande importância para a maioria das aplicações e motivo de infindáveis
		discussões nas equipes de desenvolvimento: controle de acesso. Assim como tudo relacionado ao framework, a
		implementação de segurança foi projetada de forma simples e flexível, independente de camada de apresentação ou
		tecnologia, te deixando livre para implementar sua própria solução ou utilizar as extensões prontas, como a que
		atualmente provemos baseada no Apache Shiro (<ulink url="http://shiro.apache.org" />).
	</para>
	<para>
		Para utilizar o modelo de segurança proposto basta utilizar o Demoiselle, pois no núcleo do Framework estão as
		interfaces e anotações que definem o comportamento básico da implementação.
	</para>
	
	<section>
    	<title>Configurando</title>
    	<para>
    	Para um correto funcionamento do Demoiselle é necessário inserir os interceptadores de segurança no arquivo <filename>src/main/webapp/WEB-INF/beans.xml</filename>.
    	</para>
		<programlisting role="XML"><![CDATA[<beans xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/javaee" 
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/javaee 
			        http://java.sun.com/xml/ns/javaee/beans_1_0.xsd">
	<interceptors>
		<class>br.gov.frameworkdemoiselle.internal.interceptor.RequiredPermissionInterceptor</class>
		<class>br.gov.frameworkdemoiselle.internal.interceptor.RequiredRoleInterceptor</class>
	</interceptors>
</beans>]]></programlisting>
    </section> 
	
	<section>
		<title>Autenticação</title>
		<para>
			O mecanismo de autenticação busca verificar a identidade do usuário de um sistema. A forma mais conhecida, e comum,
			para executar essa verificação se dá por meio de um formulário de login, geralmente solicitando um nome de usuário e
			sua respectiva senha. No entanto, outras formas como reconhecimento biométrico e autenticação por token, para citar
			apenas duas, têm ganhado um grande número de adeptos.
		</para>
		<para>
			O Demoiselle deixa o desenvolvedor livre para definir qual forma usar, de acordo com a sua conveniência e necessidade.
			A peça chave para tornar isso possível é o contexto de segurança, representado pela interface SecurityContext. Nessa
			estão definidos os métodos responsáveis por gerenciar os mecanismos de autenticação como, por exemplo, executar
			login/logout de usuários e verificar se os mesmos estão ou não autenticados.
		</para>
		<para>
			O contexto de segurança irá direcionar as requisições para a implementação definida pela aplicação. A autenticação será
			efetuada por uma classe que implemente a interface Authenticator, cujo método authenticate() é responsável por
			executar os passos necessários para validar a identidade de um usuário. Nesta mesma interface serão encontrados,
			ainda, os métodos unAuthenticate() e getUser(), responsáveis por, respectivamente, desautenticar e retornar o usuário
			autenticado.
		</para>
		<para>
			Para exemplificar, consideremos a autenticação baseada em nome de usuário e senha. O primeiro passo é criar um bean para
			armazenar essas informações:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[@SessionScoped
public class Credential { 

	private String login; 
	private String senha; 
	// ...
}]]></programlisting>
		<para>
			Feito isso, podemos implementar a classe na qual se deseja adicionar o mecanismo de segurança:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public class ClasseExemplo { 

	@Inject
	private Credential credential;

	@Inject 
	private SecurityContext context; 

	public void metodo1() { 
		credential.setLogin(“usuario1”);
		credential.setSenha(“123”);
		context.login(); 
		// codigo do metodo 
		context.logout(); 
	} 
}]]></programlisting>
		<para>
			Neste caso, a interface SecurityContext e o bean Credential estão sendo injetados na classe utilizando o CDI.
			Dentro do método, ao definir o usuário e a senha e invocar “context.login()”, a implementação de segurança definida irá
			tratar essa requisição de acordo com os critérios estabelecidos. 		
		</para>	
	</section>
	
	<section>
		<title>Autorização</title>
		<para>
			O mecanismo de autorização é responsável por garantir que apenas usuários autorizados tenham o acesso concedido a
			determinados recursos de um sistema. No modelo de segurança do Demoiselle 2, a autorização pode acontecer de duas
			formas:
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Permissão por usuário, através da anotação @RequiredPermission</para></listitem>
				<listitem><para>Permissão por papel, através da anotação @RequiredRole</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</para>
		<para>
			Novamente a interface SecurityContext é a responsável pela interação entre as funcionalidades da aplicação e a implementação de
			segurança. Nela estão definidos os métodos que verificam se o usuário possui permissão para acessar um recurso ou se o
			usuário está associado a um papel.
		</para>
		<para>
			A anotação @RequiredPermission pode ser utilizada tanto em classes como em métodos e possui dois parâmetros opcionais:
			“operation” e “resource”. O primeiro define a operação para a qual se deseja permissão e o segundo define em qual
			recurso essa operação será realizada. Abaixo serão exemplificadas algumas formas de utilização:
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[class ClasseExemplo { 

	@RequiredPermission 
   	public void requiredPermissionWithoutDeclaredResourceAndOperation() { 
	} 

   	@RequiredPermission(resource = "contact", operation = "insert") 
   	public void requiredPermissionWithDeclaredResourceAndOperation() { 
   	}
}]]></programlisting>
		<para>
			Observe o método cuja anotação não possui parâmetros. Nesse caso serão considerados como recurso e operação o nome da classe e
			do método, respectivamente. Uma outra possibilidade seria utilizar a anotação @Name, tanto na classe como no método, de
			forma a possibilitar uma descrição mais amigável para o usuário.
		</para>
		<para>
			Assim como na autenticação, o contexto de segurança possui métodos destinados a delegar as requisições de autorização para
			a implementação de segurança. No caso da anotação @RequiredPermission, o método hasPermission(String resource, String
			operation) executa esta tarefa. Para tanto, deve existir uma classe que implemente a interface Authorizer, cujo
			método hasPermission(Object resource, String operation) verifica se o usuário logado possui permissão para executar
			uma determinada operação em um recurso específico.
		</para>
		<para>
			Ainda na interface Authorizer, pode-se notar a existência do método hasRole(String role), responsável por verificar se o
			usuário logado possui um papel específico. Este método é chamado pelo contexto de segurança, por meio do seu método
			hasRole(String role), para tratar as requisições que possuam a anotação @RequiredRole. Essa anotação possui um
			parâmetro obrigatório, no qual podem ser definidos uma simples role ou um array delas.
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[class ClasseExemplo { 

	@RequiredRole("simpleRoleName") 
	public void requiredRoleWithSingleRole() { 
	} 

	@RequiredRole({ "firstRole", "secondRole", "thirdRole", "fourthRole", "fifthRole" }) 
	public void requiredRoleWithArrayOfRoles() { 
	} 
}]]></programlisting>
		<para>
			As restrições de segurança pode ser utilizadas, ainda, em páginas web, com o auxílio de Expression Language, como no
			exemplo abaixo:
		</para>
		<programlisting role="XHTML"><![CDATA[<p:commandButton value="#{messages['button.save']}" action="#{contactEditMB.insert}" 
			rendered="#{!contactEditMB.updateMode}" ajax="false" 
			disabled="#{!securityContext.hasPermission('contact', 'insert')}" />]]></programlisting>
		<para>
			Nesse caso, a habilitação de um botão está condicionada à existência de permissão para o usuário autenticado no momento
			executar a operação “insert” no recurso “contact”.		
		</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>Criando sua implementação</title>
		<para>
			Após toda essa explicação, fica a dúvida: como implementar um esquema de segurança sem utilizar a extensão existente?
		</para>
		<para>
			O primeiro passo é criar classes para implementar as interfaces Authenticator e Authorizer. O <literal>Demoiselle</literal> detecta automaticamente
			a implementação, e torna essa classe a implementação padrão dessas interfaces:<!-- Essas classes devem ser
			anotadas com @Alternative para que o CDI saiba que se trata de uma estratégia: -->
		</para>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public class MeuAuthenticator implements Authenticator { 

	@Override 
	public boolean authenticate() { 
		// Escreva aqui seu codigo de autenticacao 
		return true; 
	} 

	@Override 
	public User getUser() { 
		// Escreva aqui seu codigo para retornar o usuario logado 
		return null; 
	} 

	@Override 
	public void unAuthenticate() { 
		// Escreva aqui seu codigo de desautenticacao 
	} 
}]]></programlisting>
		<programlisting role="JAVA"><![CDATA[public class MeuAuthorizer implements Authorizer { 

	@Override 
	public boolean hasRole(String role) { 
		// Escreva aqui seu codigo de verificacao do papel 
		return false; 
	} 

	@Override 
	public boolean hasPermission(Object resource, String operation) { 
		// Escreva aqui seu codigo de verificação de permissao 
		return false; 
	} 
}]]></programlisting>
		<!-- <para>
			Feito isso deve-se definir no arquivo <filename>demoiselle.properties</filename>, as classes criadas:
		</para>
		<programlisting>
			frameworkdemoiselle.security.authenticator.class=projeto.MeuAuthenticator 
			frameworkdemoiselle.security.authorizer.class=projeto.MeuAuthorizer 
		</programlisting> -->
		<para>
			Pronto! Sua aplicação já possui uma implementação de segurança definida. Caso sua ela não implemente essas interfaces, no momento em que
			forem chamadas, o framework lançará uma exceção informando que a aplicação precisa implementá-las.	
		</para>
		<para>
			Se você tem mais de uma implementação de <literal>Authenticator</literal> e/ou <literal>Authorizer</literal> (o que pode acontecer, por exemplo, quando
			se necessite de uma implementação na aplicação principal, e outra para os testes), deverá definir no arquivo <filename>demoiselle.properties</filename>
			qual classe será a padrão:
			<programlisting>frameworkdemoiselle.security.authenticator.class=projeto.MeuAuthenticatorPadrao 
frameworkdemoiselle.security.authorizer.class=projeto.MeuAuthorizerPadrao</programlisting>
 		</para>
	</section>
	<caution> <para>O Demoiselle também oferece o componente 
	<ulink url="http://demoiselle.sourceforge.net/docs/demoiselle-guide-components/1.2.0/html/authorization-master.html">Authorization</ulink> 
	 que facilita o uso de segurança com JAAS. Obviamente, não é possível utilizá-los ao mesmo tempo. Há arquétipos Maven que já trazem esse componente 
	 como dependência, por isso sempre confira o arquivo POM.XML e se for o caso retire essa dependência.</para> </caution>

</chapter>